
<!-- TOC -->

- [说明](#说明)
  - [正向代理](#正向代理)
  - [反向代理](#反向代理)
  - [负载均衡](#负载均衡)
  - [Nginx与Apache](#nginx与apache)
  - [ngnix特性](#ngnix特性)
  - [主要功能应用](#主要功能应用)
    - [作为Web服务软件](#作为web服务软件)
    - [反向代理或负载均衡服务](#反向代理或负载均衡服务)
    - [前端业务数据缓存服务](#前端业务数据缓存服务)
- [安装](#安装)
  - [编译环境](#编译环境)
  - [安装PCRE库](#安装pcre库)
- [参考资料](#参考资料)

<!-- /TOC -->

# 说明

## 正向代理

A同学准备开启他的创业之路,目前他遇到的最大的一个问题就是启动资金,<br>
于是他决定去找马云爸爸借钱,最后碰一鼻子灰回来了,<br>
情急之下,他想到一个办法,找关系开后门,<br>
经过一番消息打探,原来A同学的大学老师王老师是马云的同学,<br>
于是A同学找到王老师,托王老师帮忙去马云那借500万过来,最后事成了.<br>
不过马云并不知道这钱是A同学借的,马云是借给王老师的,最后由王老师转交给A同学.<br>
这里的王老师在这个过程中扮演了一个非常关键的角色,就是 **代理**,也可以说是正向代理,<br>
王老师代替A同学办这件事,这个过程中,真正借钱的人是谁,马云是不知道的,这点非常关键.

**正向代理代理客户端,反向代理代理服务器.**

## 反向代理

在拨打10086客服电话,可能一个地区的10086客服有几个或者几十个,<br>
永远都不需要关心在电话那头的是哪一个,关心的是的问题能不能得到专业的解答,<br>
只需要拨通了10086的总机号码,电话那头总会有人会回答.<br>
那么这里的10086总机号码就是说的 **反向代理** .

**客户不知道真正提供服务人的是谁**.

**反向代理隐藏了真实的服务端**,当请求百度的时候,就像拨打10086一样,<br>
背后可能有成千上万台服务器为服务,但具体是哪一台,不知道,也不需要知道,<br>
只需要知道反向代理服务器是谁就好了,百度就是的反向代理服务器,<br>
反向代理服务器会帮把请求转发到真实的服务器那里去.

## 负载均衡

一组计算机节点(或者一组进程)提供相同的服务,那么对服务的请求就应该均匀的分摊到这些节点上.

这里的服务是广义的,可以是简单的计算,也可能是数据的读取或者存储.<br>
负载均衡也不是新事物,这种思想在多核CPU时代就有了,只不过在分布式系统中,负载均衡更是无处不在,这是分布式系统的天然特性决定的,<br>
分布式就是利用大量计算机节点完成单个计算机无法完成的计算、存储服务,既然有大量计算机节点,那么均衡的调度就非常重要.

负载均衡的意义在于,让所有节点以最小的代价、最好的状态对外提供服务.<br>
这样系统吞吐量最大,性能更高,对于用户而言请求的时间也更小.<br>
而且,负载均衡增强了系统的可靠性,最大化降低了单个节点过载的概率.

## Nginx与Apache

Nginx与Apache相比有很多改进之处,<br>
比如,在性能上,Nginx占用的系统资源更少,<br>
能支持更多的并发连接(特别是静态小文件场景下),达到更高的访问效率,<br>
在安装配置上,Nginx更为方便、简单、灵活,可以说,Nginx是一个极具发展潜力的Web服务软件.

在功能应用方面,Nginx不但是一个优秀的Web服务软件,还具有反向代理负载均衡功能和缓存服务功能.<br>
在反向代理负载均衡功能方面,它类似于大名鼎鼎的LVS负载均衡及Haproxy等专业代理软件,<br>
但是Nginx部署起来更为简单、方便,<br>
在缓存服务功能方面,它又类似于Squid等专业的缓存服务软件.

Nginx因具有高并发(特别是静态资源)、占用系统资源少等特性,且功能丰富而逐渐流行起来.

## ngnix特性

0. 可针对静态资源高速高并发访问及缓存
0. 可使用反向代理加速,并且可进行数据缓存
0. 具有简单负载均衡、节点健康检查和容错功能
0. 支持远程FastCGI服务的缓存加速
0. 支持FastCGI、Uwsgi、SCGI、Memcached Servers的加速和缓存
0. 支持SSL、TLS、SNI
0. 具有模块化的架构:过滤器包括gzip压缩、ranges支持、chunked响应、XSLT、SSI及图像缩放等功能.<br>
在SSI过滤器中,一个包含多个SSI的页面,如果经由FastCGI或反向代0. 理处理,可被并行处理.

它所具备的其他WWW服务特性如下:

0. 支持基于名字、端口及IP的多虚拟主机站点
0. 支持Keep-alive和pipelined连接
0. 支持修改Nginx配置,并且在代码上线时,可平滑重启,不中断业务访问
0. 可自定义访问日志格式,临时缓冲写日志操作,快速日志轮询及通过rsyslog处理日志.<br>

0. 支持FLV流和MP4流技术产品应用
0. 支持HTTP响应速率限制
0. 支持同一IP地址的并发连接或请求数限制
0. 支持高并发:能支持几万并发连接(特别是静态小文件业务环境)
0. 资源消耗少:在3万并发连接下,开启10个Nginx线程消耗的内存不到200MB.
0. 可以做HTTP反向代理及加速缓存,即负载均衡功能,内置对RS节点服务器健康检查功能,这相当于专业的Haproxy软件或LVS的功能.

## 主要功能应用

### 作为Web服务软件

Nginx是一个支持高性能、高并发的Web服务软件,它具有很多优秀的特性,<br>
作为Web服务器,与Apache相比,Nginx能够支持更多的并发连接访问,但占用的资源却更少,效率更高,<br>
在功能上也强大了很多,几乎不逊色于Apache.

### 反向代理或负载均衡服务

在反向代理或负载均衡服务方面,Nginx可以作为Web服务、PHP等动态服务及Memcached缓存的代理服务器,<br>
它具有类似专业反向代理软件(如Haproxy)的功能,同时也是一个优秀的邮件代理服务软件(最早开发这个产品的目的之一就是作为邮件代理服务).
 
### 前端业务数据缓存服务

在Web缓存服务方面,Nginx可通过自身的proxy_cache模块实现类Squid等专业缓存软件的功能.

Nginx的这三大功能(Web服务、反向代理或负载均衡服务、前端业务数据缓存服务)是国内使用Nginx的主要场景,特别是前两个.

# 安装

## 编译环境

```bash
# ubuntu

apt-get install build-essential
apt-get install libtool
```

## 安装PCRE库

```bash
install_path='/usr/local/src'
pcre_url='https://ftp.pcre.org/pub/pcre/pcre-8.44.zip'

cd $install_path

wget -t 5 -c $pcre_url 
tar -zxvf pcre-8.*.tar.gz
cd pcre*
./configure
make
make install

#  https://www.nginx.cn/install
wget http://zlib.net/zlib-1.2.11.tar.gz
tar -zxvf zlib-1.2.11.tar.gz
cd zlib-1.2.11
./configure
make
make install
```

# 参考资料


> [nginx官网](http://nginx.org/en/)

> [知乎 | 反向代理为何叫反向代理?](https://www.zhihu.com/question/24723688)